\documentclass[a4paper,12pt]{article} 
\usepackage{mathtools, amssymb, amsthm}
\usepackage[dutch]{babel}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{hyperref}
\usepackage[utf8]{inputenc}

\theoremstyle{definition}                            
\newtheorem{opgave}{Opgave}        
\theoremstyle{remark}                                       

\setcounter{secnumdepth}{0}
\DeclareMathOperator{\im}{im}
\DeclareMathOperator{\ggd}{ggd}
\DeclareMathOperator{\grd}{grd}
\DeclareMathOperator{\sgn}{sgn}
\DeclareMathOperator{\trace}{Tr}
% \DeclareMathOperator{\dim}{dim}
\newcommand{\N}{\mathbb{N}}
\newcommand{\Q}{\mathbb{Q}}
\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
\newcommand{\Z}{\mathbb{Z}}
\begin{document}
\title{IMC Week $8$}
\author{Wouter Rienks, 11007745}
\maketitle

\begin{subsection}{Opgave 7.16}
Sterker nog, er zijn er precies twee (of één als je $0^2$ niet meetelt). Merk eerst op dat als $f = f_1^2 + f_2^2, g = g_1^2 + g_2^2$, dan is 
\[
f \cdot g = (f_1g_1)^2 + (f_1g_2)^2 + (f_2g_1)^2 + (f_2g_2)^2 = (f_1g_1 + f_2g_2)^2 + (f_1g_2 - f_2g_1)^2
\]
ook de som van twee kwadraten.
We bewijzen het met inductie naar de graad van $p$. Als $\grd(p) \leq 1$, dan is duidelijk alleen $p(x) = c \geq 0$ overal $\geq 0$. Dus $p(x) = \sqrt{c}^2 + 0^2$, en de uitspraak is waar. Laat nu $p(x)$ met $\grd(p) = n > 1$, en neem aan dat de uitspraak waar is voor alle polynomen met graad $\leq n$. Als $p$ een reëel nulpunt $a$ heeft, dan is $f'(a)$ ook $0$, anders zou hij aan één kant negatief zijn. Dus $a$ is een dubbel nulpunt, en $f(x) = ((x - a)^2 + 0^2)h(x)$. Per inductieaanname volgt dat $h$ de som van twee kwadraten is, en dus volgt uit de eerste opmerking dat $f$ ook de som van twee kwadraten is.
Als $f$ geen reëel nulpunt heeft, dan heeft hij een strict complex nulpunt $a$. Maar $f$ is reëel, dus $\bar{a} \neq a$ is ook een nulpunt. 
Merk op dat $f(x) = (x - a)(x - \bar{a})h(x) = \big((x - \frac{a + \bar{a}}{2})^2 + \sqrt{(\frac{a + \bar{a}}{2})^2 + a \bar{a}}^2\big)h(x).$ 
Omdat $\frac{a + \bar{a}}{2}$ reëel is volgt dat het eerste een reëel polynoom in het kwadraat is. 
Omdat $|a| \geq |\frac{a + \bar{a}}{2}|$ volgt dat het getal onder de wortel positief is, dus de wortel reëel is. We concluderen met weer de eerste opmerking dat ook nu $f$ de som van twee kwadraten is.
\end{subsection}
\newpage
\begin{subsection}{Opgave 7.16}
Laat $p$ een polynoom van graad $n \geq 2$. Als $n = 2$, dan voldoet $p$ aan de eis dan en slechts dan als hij $2$ verschillende reële nulpunten heeft, immers, voor $p(X) = a(X - b)(X - c)$ geldt $p'(\frac{b + c}{2}) = a(\frac{b + c}{2} - c) + a(\frac{b + c}{2} - b) = 0$, en als hij minder nulpunten heeft dan voldoet hij per definitie niet.
Stel nu dat $p$ voldoet en $n > 2$. Dan geldt allereerst (na wegdelen van de kopcoëfficient):
\begin{align*}
0 = p'(\frac{r_1 + r_2}{2}) = \bigg(\prod_{i=1}^n\big(\frac{r_1 + r_2}{2} - r_i\big)\bigg)\bigg(\sum_{i=1}^n\frac{1}{\frac{r_1 + r_2}{2} - r_i}\bigg).
\end{align*}
Aangezien alle $r_i$ verschillend zijn is het product niet 0, dus
\begin{align*}
0 = \sum_{i=1}^n\frac{1}{\frac{r_1 + r_2}{2} - r_i} &= \frac{1}{\frac{r_1 + r_2}{2} - r_1} + \frac{1}{\frac{r_1 + r_2}{2} - r_2} + \sum_{i=3}^n\frac{1}{\frac{r_1 + r_2}{2} - r_i} \\
&= \sum_{i=3}^n\frac{1}{\frac{r_1 + r_2}{2} - r_i}.
\end{align*}
Maar $r_i > \frac{r_1 + r_2}{2}$ voor $i \geq 3$, dus dit is een som van strikt negatieve reële getallen, dus niet 0. Tegenspraak. We concluderen dat de enige oplossingen polynomen van graad $2$ zijn met positive discriminant.
\end{subsection}
\begin{subsection}{Opgave 7.17}
Omdat
\begin{align*}
-\frac{b}{a} &= r_1 + r_2 + r_3 + r_4 \\
\frac{c}{a} &= r_1r_2 + r_3r_4 + (r_1 + r_2)(r_3 + r_4) \\
-\frac{d}{a} &= (r_1 + r_2)r_3r_4 + (r_3 + r_4)r_1r_2,
\end{align*}
volgt uit de eerste vergelijking dat $r_3 + r_4 \in \Q$. Maar dan concluderen we uit de tweede vergelijking dat $r_1r_2 + r_3r_4 \in \Q$. Trekken we hier de laatste vergelijking $\frac{1}{r_1 + r_2}$ keer van af, dan volgt $\big(1 - \frac{r_3 + r_4}{r_1 + r_2}\big)r_1r_2 \in \Q$. Omdat $r_1 + r_2 \neq r_3+r_4$, volgt $r_1r_2 \in \Q$.
\end{subsection}
\newpage
\begin{subsection}{Opgave 7.18}
Zo'n rij bestaat, we construeren er één met inductie. Neem voor $n = 0$ $a_0 = 1$, dan zijn er duidelijk $0$ nulpunten.
Laat nu $n > 0$. Neem aan dat er $a_0, \dots, a_n$ bestaan zodat $p_n$ $n$ verschillende reële nulpunten heeft. Omdat $p_n$ graad $n$ heeft, heeft hij geen dubbele nulpunten, dus de afgeleide is in elk punt ongelijk aan $0$, en $p_n$ wisselt dus van teken in elke $a_n$. Dus er bestaan $x_0 < \dots < x_n$ zodat $\sgn(p_n(x_i)) = -\sgn(p_n(x_{i - 1}))$ voor $0 < i \leq n$.
Omdat $\lim_{x \to \infty} p_n(x) = \sgn(a_n) \cdot \infty$, en $p_n$ niet meer van teken wisselt na $a_n$ (hij is immers niet nul), volgt dat $\sgn(a_n) = \sgn(p_n(x_n))$.
Neem $\varepsilon = \min\{|p_n(x_i)|\}$, en $C = \max\{|x_i|\}$, en neem vervolgens $a_{n + 1} = -\sgn(a_n) \frac{\varepsilon}{C^n2}$. Dan geldt
\[
|p_{n + 1}(x_i) - p_n(x_i)| = \frac{x_i^n \varepsilon}{C^n}{2} \leq \frac{\varepsilon}{2} < |x_i|,
\]
dus $\sgn(p_n(x_i)) = \sgn(p_{n + 1}(x_i))$. Dus $\sgn(p_{n + 1}(x_n)) = \sgn(a_n)$. $\lim_{x \to \infty}p_{n + 1}(x) = -\sgn(a_n) \cdot \infty$, dus er is een $x_{n + 1} > x_n$ met $\sgn(p_{n + 1}(x_{n + 1})) = -\sgn(p_{n + 1}(x_n))$. Uit de tussenwaardestelling volgt nu direct dat er voor $i \in \{0, \dots, n\}$ een $\xi_i \in (x_i, x_{i + 1})$ is met $p_{n + 1}(\xi_i) = 0$. Dus $p_{n + 1}$ heeft $n + 1$ nulpunten.
\end{subsection}
\begin{subsection}{Opgave 7.19}
We bewijzen eerst dat als $p(X) = (X - a)(X - b)$ en $q(X) = (X - a)(bX - 1)$, dan $\Gamma(p^n) = \Gamma(q^n)$ voor alle natuurlijke $n$. Noteer $\sigma_k^{2n}(x, y)$ voor het $k$-de symmetrische polynoom in $2n$ variabelen, met $n$ keer $x$ en $n$ keer $y$ ingevuld. Noteer $p_{i,n}, q_{i, n}$ voor de coëfficienten van $p^n, q^n$. Dan zien we dat $p_{k,n} =  \sigma_k^{2n}(a, b)$, want $p$ is monisch. Omdat de kopcoëfficient van $q^n$ $b^n$ is, en de nulpunten van $q^n$ $\{a, \frac{1}{b}\}$ zijn, volgt dat $q_{k,n} =  b^n\sigma_k^{2n}(a, \frac{1}{b})$. Invullen vertelt ons dat
\begin{align*}
\Gamma(p^n) &= \sum_{m = 0}^{2n} p_{m,n}^2 = \sum_{m = 0}^{2n} \big(\sigma_m^{2n}(a, b)\big)^2, \\
\Gamma(q^n) &= \sum_{m = 0}^{2n} q_{m,n}^2 = b^{2n} \sum_{m = 0}^{2n} \big(\sigma_m^{2n}(a, \frac{1}{b})\big)^2.
\end{align*}
Dit zijn beide polynomen in $a$ en $b$. Merk op dat alle termen even graad hebben. We willen bewijzen dat ze gelijk zijn, dus we bewijzen dat de coëfficient van $a^lb^{2m - l}$ gelijk is aan die van $b^{2n}a^l\frac{1}{b}^{2m - l}$ in $\Gamma(p^n)$t (we kunnen $\Gamma(p^n)$ naar $\Gamma(q^n)$ omschrijven door alle $b$'s te vervangen door $\frac{1}{b}$ en te vermenigvuldigen met $b^{2n}$). 

We gaan nu de coëfficiënt $C_{l,m}$ van $a^lb^{2m - l}$ in $\Gamma(p^n)$ expliciet berekenen. 
Om dit te doen merken we eerst op dat de coëfficiënt van $a^ib^{m - i}$ in het polynoom $\sigma_m^{2n}(a, b)$ gelijk is aan $\binom{n}{i}\binom{n}{m - i}$, we moeten immers in het $m$-de symmetrische polynoom met $2n$ variabelen $i$ keer een $X_j$ kiezen met $1 \leq j \leq n$, en $m - i$ een $X_j$ met $n + 1 \leq j \leq 2n$, dan zal na invullen van de a's en b's de term veranderen in $a^ib^{m - i}$.
Omdat elke bijdrage voor $C_{l,m}$ in $\big(\sigma_m^{2n}(a, b)\big) \cdot \big(\sigma_m^{2n}(a, b)\big)$ ontstaat door links een term van de vorm $a^ib^{m-i}$ en rechts een term van de vorm $a^{l-i}b^{m - l + i}$ te kiezen, volgt dat 
\[
C_{l,m} = \sum_{i = 0}^{n}\bigg[\binom{n}{i}\binom{n}{m - i}\bigg]\cdot\bigg[\binom{n}{l - i}\binom{n}{m - (l - i)}\bigg].
\]
(we definiëren $\binom{n}{k} = 0$ als $k < 0$ of $k > n$, het is duidelijk dat de grenzen in de som niet uitmaken zolang we alle termen meenemen). Maar dan weten we ook de coëfficiënt van $b^{2n}a^l\frac{1}{b}^{2m - l} = a^lb^{2(n - m + l) - l}$, die is immers
\[
C_{l,2(n - m + l)} = \sum_{i = 0}^{n}\bigg[\binom{n}{i}\binom{n}{(n - m + l) - i}\bigg]\cdot\bigg[\binom{n}{l - i}\binom{n}{(n - m + l) - (l - i)}\bigg].
\]
Omdat $n - ((n - m + l) - i) = m - (l - i)$ en $n - ((n - m + l) - (l - i)) = m - i$, volgt uit de symmetrie van binomiaalcoëfficiënten dat $C_{l, m} = C_{l,2(n - m + l)}$.

Merk tenslotte op dat $f = 3(x - (-\frac{1}{3}))(x - (-2))$. Dus als we definiëren $g =  3(x - (-\frac{1}{3}))(-2x - 1)$ dan is blijkbaar $\Gamma(f^n) = \Gamma(g^n)$. Omdat $\Gamma(g) = \Gamma(-g)$, en $g(0) = -1$, volgt dat $-g$ voldoet.
\end{subsection}
\end{document}
